常人只許讓愛恨纏心中

2019年02月04日

常人只許讓愛恨纏心中 - 林夕

《你好，之華》劇照(互聯網)

蘋果年廿八有斷捨離系列，講的捨是捨棄身外之物，其中有一個案例，請了位收納師上鏡，從早上收拾到黃昏，逐件衣服跟屋主商議，這件還會不會穿，尺碼已經不合身，丟；顏色太鮮艷，現在不敢穿，丟。

看得真痛快，不禁又看出一個疑問。很多人都追求潮服，潮服者，過了當造時間就如蔬果，過期蔬果吃了不會影響體質，過氣潮服對潮人來說卻會影響「氣質」。更有甚者，據說某些潮牌，即使款式不一樣，也會由潮變娘，比從沒流行過的更被潮人唾棄，穿身上出街會被嘲笑的。

如是者一直穿一直買；還有球鞋，沒有最潮，只有更潮；在衣櫃裏過期居留的過氣潮服，會有什麼下場？香港居住空間沒有最小，只有更小，都捐出去嗎？若都捨不得，又住在納米樓，該如何處置？

衣服易捨，不合身穿了不舒服的就斷捨好了。情書呢？另一位受訪的前大學講師，既然斷捨到把過去的情書全部丟掉。

雖然說，情人也可以如衣服，衣不稱身，勉強下去也只是互相折磨。但是情書，於今來說，一則難得，大概再沒有人會用信箋一字一心這樣寫，小紙條或許還會存在，大多數就是把片言隻語留在手機裏，難不成，將來會每一段都截圖存檔？除非出了什麼性侵案，或是索償不遂爆料，才需要這舉動吧。

情書也不會像大活人一個擺在眼前，不用再將就，最重要是不妨礙地方，收納的空間和腦袋記憶體空間沒衝突，連這個都容不下，就不只是斷捨身外物，而是斷了身外情，真正的離棄過去，是精神上的簡樸生活了。可是實物丟掉，精神就自由了？

情書若是一份感情的遺物，記載着死去的感情，情書就如遺骸，驗屍官解剖後會有死因報告，這種鑒證物，不殘留紙上，也會留在心裏。如果想起來也不痛不癢，重溫情書難道就會漣漪與波瀾再起？若真如是，那不是斷捨離，是玩逃避。

想起一句慣於忘記的話：不怕想起，才是真正的忘記。心靈上的斷捨離，亦作如是觀。

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

上一則
上一則
推廣油尖西九 (左丁山)

下一則
下一則
A貨金正恩在中環 (李碧華)